#### 3.

阿莱克西奥斯三世的女婿西奥多-拉斯卡里斯（Theodor Laskaris）领导下的拜占庭国家的有生力量逃到了小亚细亚，鲍德温二世皇帝承担了首先征服色雷斯、然后征服小亚细亚希腊的任务。侯爵兼国王博尼法斯要为朝圣者军队征服从奥特里斯到泰纳隆角的希腊大陆。

几个世纪以来，古希腊一直局限于与世隔绝的状态；只有拉丁人赋予了它新的历史，它几乎与古代一样丰富多彩，但却与它的辉煌和精神相去甚远，就像耶路撒冷的亚述时代与雅典的民主宪法时代相去甚远一样。当时，希腊和伯罗奔尼撒两个臣民都处于无法无天的无政府状态，完全没有自卫能力。合法皇权的覆灭在伊利索斯和阿尔卑斯山与在博斯普鲁斯海峡和赫勒斯滂海峡一样，不可能被视为民族灾难。也没有人意识到法兰克人征服的程度和持续性。没有爱国意识武装和团结希腊人抵抗异族。他们的国家，尤其是伯罗奔尼撒半岛，仍然拥有许多人口众多、设施完备的城市，但中央集权的衰落消除了它们之间松散的联系，因此每个城市都像最古老的时代一样自成一体，必须为自己的生存而努力。此外，因宫廷恩惠和自身权力而变得强大的长老王朝在古代卫城和乡村地区继续存在，这是旧暴政的重演。

自 12 世纪中叶以来，拜占庭帝国出现了类似西方封建主义的情况，皇帝将整个地区赐予有影响力的大人物，而他们的省督则努力争取独立。例如，在特拉普宗特，一个几乎独立的公国已经形成，而自 1184 年以来，康内-伊萨克就成了塞浦路斯的暴君，直到 1191 年英国国王和十字军狮心王理查德从他手中夺取了塞浦路斯岛，并将其卖给了圣殿骑士团。然而，希腊人民的愤怒起义迫使这些身披骑士盔甲的贪婪修道士放弃了该岛；1192 年 5 月，他们将该岛卖给了耶路撒冷王国的王位请求者居伊-德-卢西尼昂（Guy de Lusignan）。在瓦拉几人的帮助下，甚至连反叛的将军曼努埃尔-卡米兹（Manuel Kamytzes）也在 1201 年试图自立为塞萨利的领主。

在他们的领地上，已经成为世袭省级王朝的希腊大公们与当局和相互之间都在交战。布拉纳斯家族、坎塔库泽诺伊家族和梅利塞诺伊家族统治着亚该亚和美塞尼亚，查马雷蒂家族统治着拉科尼亚；在埃托利亚，埃皮罗斯的塞巴斯蒂贵族约翰-科姆涅诺斯的私生子迈克尔独立了。莱昂-斯古罗斯（Leon Sguros）的父亲成为了纳夫普里奥（Nafplio）坚城的大主教，他取得了非凡的成就。这个更加大胆的儿子试图在希腊征服一个帝国，而这在拜占庭崩溃的时候是有可能实现的。

著名的阿尔戈斯城落入了他的控制之下，科林斯也是如此，他背信弃义地弄瞎了科林斯大主教的双眼，并将其从城堡的岩石上扔了下来。这位不幸的大主教似乎曾试图在拜占庭士兵的帮助下对抗斯古罗斯。如果我们对这位奇怪的希腊暴君从法兰克人第一次入侵时起的历史有更多的了解，也许就能证明他不仅充满了野心和权力欲，而且还对拜占庭的专制制度和神职充满了强烈的仇恨。当然，这并不妨碍他祈求天上的圣人保护他，正如他的印章所告诉我们的那样。这枚印章显示的是圣西奥多的形象，上面刻有格律图例 ΣΕΒΑΣΤΟΥΠΕΡΤΑΤΟΝ, ΜΑΡΤΥΣ, ΜΕ ΣΚΕΠΟΙΣ ΛΕΟΝΤΑ ΣΓΟΥΡΟΝ ΕΚ ΓΕΝΟΥΣ ΚΑΤΗΓΜΕΝΟΝ. 精神。Lambros, Athens at the End, p. 99. Schlumberger, Sig. Michael Akominatos 在写给 Dromos 的 logothete Constantine Tornikis 的信中提到了通过 Sguros 威胁雅典的危险，第 II 章，第 124 页。 下城没有给他任何抵抗的机会，因为城墙已经破败。几年前，雅典大主教在给卡马特罗斯的信中就说过这座城市不设防。απείργοντοςουδενὸςερύματος，I, p.316。 因此，康德王朝的皇帝们，尤其是曼努埃尔在其统治下在帝国建立了许多城市和要塞，在这方面肯定忽视了希腊。

米迦勒首先试图通过和平的劝说来改变这个他亲自认识的胆大之人的想法，向他解释攻击同胞是不敬神的行为，尤其是那些像科林斯大主教一样没有激怒他的人。但斯古罗斯在回答他的劝告时说，现在每个精力充沛的人都可以做他的意愿驱使他去做的事，因为君士坦丁堡已经经历了最糟糕的情况.Niketas, Urbs capta, p. 802: τωὰ τω̃ν όλων πασχούσης χείριστα。从这句话中我可以得出结论，斯古罗斯是在弗兰肯人最后一次征服雅典之后进攻雅典的。他要求引渡一名雅典人，此人是个臭名昭著的麻烦制造者，对大主教本人也造成了困扰，但这位贵族拒绝腐蚀雅典公民。相反，他勇敢地决定用武器保卫雅典卫城。拯救雅典卫城的与其说是当地的小股民兵，不如说是市民们，他们仍然因热爱祖国和害怕屈服于暴君瑙普利亚斯的后果而胆战心惊。他们的力量一定比斯格罗斯想象的还要强大。由于没有发现叛徒为他打开城门，他在几次尝试无果后便停止了攻城。他烧毁并掠夺了雅典下城，劫持了大主教的一个侄子作为人质，然后前往波欧提亚。因此，雅典卫城的胜利抵抗是雅典人的光荣事迹，阿科米纳托斯可以将自己与德西波斯相提并论。他本人认为，在他的著作中对自己在其中扮演的角色保持沉默是合适的；只有尼凯塔斯将他兄弟的名声传给了后人。

迈克尔-阿科姆（Michael Akom）说，斯古罗斯首先前往的底比斯，至少相对于雅典而言，在当时仍然是一座繁荣且人口众多的贸易城市。它拥有一个同样坚固、甚至更大的堡垒，那就是古老的卡德米亚，它一直是希腊主题的战略家所在地。如果这样的战略家还在那里（这一点很值得怀疑），他也只是进行了微弱的抵抗，因为城堡在第一次进攻中就投降了。然而，斯古罗斯从那里向北移动，因为他被迫与弗兰肯人对抗，后者在博尼法斯的旗帜下即将进入希腊。如果这位瑙普利亚、阿尔戈斯、科林斯和底比斯的统治者能以埃帕米农达斯的形象出现在同胞面前，而不是一个野心勃勃、自私自利的冒险家，那么他现在本可以成为祖国的自由英雄。

当他到达塞萨利的拉里萨时，在那里遇到了阿莱克西斯三世。这位逃亡的皇帝背负着帝国灭亡的罪名，但他的身边仍有一批忠于他的希腊人；他与斯古罗斯联合，把女儿尤多吉亚嫁给了他，并希望让他成为自己复辟的工具；可能是阿莱克西奥斯三世给他的女婿取了塞巴斯托-赫珀塔斯（Sebastohypertatos）这个称号，这是潘希佩斯巴斯托斯（Panhypersebastos）的一种不同寻常的形式，在科迪诺斯（Kodinos）的《De Officiis》中找不到这个称号。但现在，帖撒罗尼迦国王率领由伦巴第人、法国人和德国人组成的军队逼近了。尊贵的领主们，尚普利特的纪尧姆、奥托-德拉罗什、吉多-帕拉维奇诺侯爵、雅克-德阿维斯内斯以及圣奥美尔家族的两个兄弟和维罗纳的达勒-卡尔切里也随同前往，他们都急于夺取富饶的封地，同时他们还加入了希腊骁将的行列，尼凯塔斯正确地称他们为祖国的叛徒。

1204 年 9 月底，博尼法斯穿过坦佩塔勒河谷，占领了斯古罗斯和阿莱克西奥斯三世仓促离开的拉里萨城。尽管后者决定在特莫比莱坚守抵抗弗兰肯人，但仅仅看到披甲的成群骑士，就驱使惊恐万分的希腊人逃之夭夭。著名的吟游诗人、博尼法斯勇敢的战友、奥兰治的拉姆波-德-瓦凯拉斯（Rambaud de Vaqueiras）嘲笑说，他们把心放在脚后跟上是为了让马跑得更快。 斯古罗斯逃到了他的高科林斯岩石城堡。但博尼法斯却让奥贝托二世-帕拉维奇诺占领了博多尼察，并因其位于热莫比莱山口而将这个重要的地方作为封地赐给了他。这就是后来著名的法兰克侯爵领地的由来，该领地包括埃皮克内米迪亚和奥本提亚洛克里斯的领土，并与波欧提亚接壤。其他城市，如普拉塔莫纳（Platamona）、拉里萨（Larissa）、皮德纳（Pydna）和菲拉（Pherä），都被封给了受宠的骑士。

博尼法斯顺利入侵了奥塔河以南地区。那里的希腊人深受斯古罗斯勒索之苦，他们甚至高兴地欢迎他成为他们的解放者。当时，塞萨洛尼卡国王从奥佐利亚洛克里安人的安菲萨（Amphissa）出发，在克里萨海湾上方建立了一块领地，这块领地在保加利亚人入侵后就被遗弃了，他把这块领地赐给了斯特罗蒙考的托马斯骑士。弗兰肯人称这个地方为萨洛纳或苏拉，《加拉西迪编年史》（Sathas 编，雅典 1865 年，第 201 页）称萨洛纳的名字来自帖撒罗尼迦国王，但这不太可能。在安菲萨斯卫城上，弗兰肯人建造了他们的封建城堡，城堡上四分五裂的塔楼至今仍是他们的纪念碑。Spon，Voyage de Grèce II，p.48ff.表明萨洛纳不是德尔菲。Cyriacus 记录了一段铭文："in Achaja apud Saloneum Phocidis oppidum, prope Delphos"（Comm. Nova Fragm、 n. 65).

征服一直持续到波欧提亚。正如尼基塔斯（Nicetas）向我们保证的那样，底比斯非常乐意地接待了侯爵，就像他回到了阔别已久的家一样。然而，这位历史学家声称，这座城市遭到了洗劫。Urbs capta，第 805、806 页，博尼法斯将底比斯及其波欧提亚土地托付给了他的一位法国骑士朋友，这位朋友在家乡的学校课桌上几乎从未听说过卡德摩斯、安菲翁、俄狄浦斯和安提戈涅、埃帕米农达斯和品达这些古典名著。这位幸运儿是勃艮第最高贵的家族之一的雷领主奥托-德-拉-罗什-苏-卢格农（Otto de la Roche sur Lougnon）。他与许多同胞一起在西托（Citeaux）受难，在攻打君士坦丁堡时表现英勇，随后加入了蒙费拉托藩侯威廉的麾下，在其议会中，他与雅克-德阿维斯内斯（Jacques d'Avesnes）、纪尧姆-尚普利特（Guillaume Champlitte）和休-德科尔米（Hugh de Colemi）一起拥有最有影响力的发言权。 维勒哈杜安，第 169 页 他与维勒哈杜安一起解决了这位骄傲的侯爵与鲍德温二世皇帝之间关于塞萨洛尼卡所有权的激烈争执，从而赢得了博尼法斯的友谊。雷庄园的创始人是庞塞的父亲奥托-德-拉-罗什-苏-卢格农（Otto de la Roche sur Lougnon）。后者的儿子是底比斯的第一任领主。关于他的房子，Dunod, Mém. Guillaume, Hist. 奥托先是在卡德梅亚城堡的勃艮第骑士纪尧姆-德-斯蒂-克鲁瓦（Guillaume de Ste. Croix）手下留下了一支驻军；纪尧姆，同前，第 65 页。
